三十秒科學–降膽固醇藥

油並無法容易溶於水裡，因此當脂肪從我們身體的血液循環系統時，便需要依靠蛋白質的輔助，合體成為脂蛋白(Lipoprotein)，才能方便於血液中流動行走。

（圖2）根據密度及體積，脂蛋白可分成為不同種類。

Low Density Lipoprotein(LDL)主要負責從肝臟把油脂傳送到各器官，而血液LDL含量長期高企的話，患上心臟病或中風的機會亦會高企，因此經常被冠稱為壞膽固醇。

而當細胞尤其是肝臟細胞內的膽固醇過多的話，便會以High Density Lipoprotein(HDL)的形式排出細胞外。
細胞內含有過多膽固醇的話便會觸發細胞進行死亡的機制，基於HDL能把它們帶出細胞外，避免壞事發生，因此亦被稱之為好膽固醇。

（圖3）細胞可從外間直接攝取膽固醇，又或者是從其他原料自行製作膽固醇。

降膽固醇藥Statin能夠抑制其中一隻參與製作膽固醇過程的酶素，導致膽固醇的製作無法順利完成。

而細胞在藥物的誤導下，以為是自己因為吸收不足夠的LDL，所以無法製作膽固醇，因此便會增大吸收外間LDL的能力，得出的結果就是把血液裡的壞膽固醇含量大幅度下降。

能降低血液LDL含量固然是一件好事，畢竟血液LDL含量與心臟病中風等疾病有著密切的關聯。
但亦有一些統計數據指出服用Statin會增加患癌風險，其機制現時尚未能搞得清楚。

Statin藥物所抑制的製作膽固醇的機制，箇中亦包含其他有用的有機物及代謝物製作。
干涉到那些有機物的製作會否促成癌症生長，還需要大量的研究作出探討。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

除非Facebook及IG重開侵侵的account，否則我的IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

Ref1:
Ref2:

有水準

點預防高膽固醇

支持樓主

咁多隻statin有咩分別

Pish

咁啲藥既負作用勁唔勁

講下PCSK9 inhibitor?

唔好食咁油

點做先增加好膽固醇

咁講食藥後係咪血液內少咗LDL，去咗器官度？

細胞吸曬啲LDL但又冇得整膽固醇咁會點

其實可唔可以主動叫醫生開藥
如果心跳得好快 試過睇政府醫生

佢都係叫我做運動同注意飲食

細胞吸晒ldl咁咪好多脂肪囉
咁會以hdl(正常）定ldl（吸返黎）放返出血
同埋Hdl入左血點解唔會好似ldl咁塞血管
定身體有辨法排Hdl 出體外 而ldl唔得？

早餐長期食用燕麥片

係

PCSK9 inhibitor 個MOA 重簡單過statin。原理就係PCSK9 protein 就會導致LDL receptor internalisation and degradation。 所以藥廠就用monoclonal antibody 做PCSK9 inhibitor，去減少active PCSK9 protein 係血液循環道，從而減少LDL receptor degradation。多左LDL receptor 未可以uptake 多啲LDL cholesterol 係血液循環入面，從而降低LDL cholesterol levels。

完。

咁食咗藥之後導致細胞吸收多咗LDL會唔會整死埋D細胞？

Statin的原理其實都有少少相似，佢雖然最終令到LDLr的steady state level無變，但degradation rate其實快咗，亦即係最終代表LDLr吸收外間LDL的效率勁咗，減低血液的LDL。

其實應該就會，我都唔太清楚，但statin係有已知副作用。

正常藥物劑量唔會令致啲細胞可以吸收過量大量LDL cholesterol 導致細胞死亡，相返太多LDL cholesterol 係血液中會導致oxidised LDL cholesterol 的產生，從而令macrophage 去吸收oxidised LDL cholesterol 去形成foam cells 導致動脈硬化。

嘩屌